\chapter{Introdução}
\label{sec-intro}

A identificação correta de organismos é um requerimento básico para o desenvolvimento de pesquisa científica em Biologia. Toda a informação fundamental associada à espécie é dependente de sua identificação taxonômica: inferências sobre ciclo de vida, relações evolutivas, impacto econômico, papel no ecossistema, particularidades fisiológicas e ecológicas. No contexto do estudo da Chacidoidea, uma das várias superfamílias de vespas parasitoides, que são majoritariamente conhecidas como inimigos naturais que ajudam a manter a estabilidade de populações de insetos que podem se tornar pragas agrícolas e florestais, a identificação de espécies também tem implicações econômicas, pois é necessário o uso das espécies e linhagens corretas para obter a eficácia desejada e prevenir, dentro do possível, efeitos colaterais. O uso de espécies identificadas erroneamente no passado resultou em prejuízos financeiros significativos e na falta de sucesso de programas de controle biológico.

O desenvolvimento de chaves de identificação taxonômicas é uma maneira do especialista no grupo de organismos possibilitar ao não-especialista que realize ao menos parte do trabalho de identificação. Para o desenvolvimento dessas chaves, uma série de softwares já se encontram disponíveis. Um dos softwares mais utilizados para este fim é o Lucid.\footnote{\url{http://www.lucidcentral.com/}.} Outra ferramenta desenvolvida para estes fins desde os anos 80 é a plataforma Delta.\footnote{\url{https://www.delta-intkey.com/}.} 

A dificuldade atualmente encontrada com Lucid é que este é um programa de código fechado, que só permite a exportação de chaves no formato Java, o que dificulta seu uso, por exemplo, em celulares. Além disso, a conversão de chaves desenvolvidas em Lucid para o formato Web e como aplicativo de celular envolve alto custo financeiro. No entanto, com o avanço da pressão para que se produzam ferramentas científicas em formatos abertos, as chaves podem ser exportadas em um formato XML simples, chamado SDD.\footnote{\url{https://www.github.com/tdwg/sdd/}.} 

As convenções associadas ao formato SDD e outros baseados em XML são mantidas por uma equipe internacional envolvendo profissionais da Biologia e da Informática, por meio do \textit{Taxonomic Database Working Group} (TDWG). Além de serem mais acessíveis, o fato destes formatos serem abertos e independentes de plataformas de software aumenta a estabilidade do produto e diminui os riscos associados à defasagem da versão dos programas usados. No entanto, não há uma ferramenta disponível que faça a conversão automática dos formatos exportados por programas como Lucid e Delta para uma página Web de fácil navegação que possa ser usada por um usuário leigo.

Desta maneira, este trabalho tem o objetivo de desenvolver uma ferramenta Web que permita ao taxônomo compartilhar chaves de identificação a partir de um arquivo em formato matricial ou XML. A chave disponibilizada dessa maneira poderá então ser utilizada pelo público em computador ou celular sem a necessidade do software originalmente utilizado para o preparo da chave. Além disso, o sistema irá fornecer informações sobre biodiversidade e taxonomia de Chalcidoidea, suas interações ecológicas e importância econômica.